---
layout: post
title: "「Solution」二项式相关数学题"
date: 2021-11-15
categories: 数学
tags: [数学]
image: http://gastonsanchez.com/images/blog/mathjax_logo.png

---

<!-- more -->    

**1.** $(3x-2y)^{18}$的展开式中，$x^5y^{13}$系数是什么？$x^8y^9$ 的系数是什么？

> $x^5y^{13}$是第$6$项，系数是$\dbinom{18}{6} \times 3^{5} \times 2^{5}$
>
> $x^8y^9$是第$9$项，系数是$\dbinom{18}{9} \times 3^{8} \times 2 ^ {9}$

**2.**用二项式定理证明：$3^n=\sum\limits_{k=0}^n2^k$,扩展此结果，对任意实数$r$ 求和 $\sum\limits_{k=0}^nr^k$

> $3^{n} = (2 + 1) ^ n = \sum_{k = 0} ^ n \dbinom{n}{k} 2 ^ {k} \times 1 ^ {n - k} = \sum\limits_{k=0}^n2^k$
>
> 扩展：$\sum_{k = 0} ^ n r ^k = (r + 1) ^ n$

**3.**用二项式定理证明：$2^n=\sum\limits_{k=0}^n(-1)^k\dbinom{n}{k}3^{n-k}$

>$2 ^ n = (3 - 1) ^ n = (3 + (-1)) ^ n = \sum_{k = 0} ^ n \dbinom{n}{k} \times 3 ^ {n - k} \times (-1) ^ k = \sum_{k = 0} ^ n(-1) ^ k \dbinom{n}{k} 3 ^ {n - k}$

**4.**求和：$\sum\limits_{k=0}^n(-1)^k\dbinom{n}{k}10^k$

> $\sum_{k = 0} ^ n (-1) ^ k \dbinom{n}{k} 10 ^ k = (-10 + 1) ^ n = (-9) ^ n$

**5.**使用组合分析的方法证明：$\dbinom{n}{k} - \dbinom{n-3}{k} = \dbinom{n-1}{k-1}+\dbinom{n-2}{k-1}+ \dbinom{n-3}{k-1}$

>$\dbinom{n}{k}$ 表示前$n$个选择$k$个的方案数，$\dbinom{n - 3}{k}$表示前$n - 3$个选择$k$个的方案数，相减就表示至少在$[n - 2, n]$中选择了一个的方案数，相当于依次枚举在前$[n - 3, n - 1]$个中只选择$k - 1$个方案数的和。

**6.**设 $n$ 是正整数，证明：$\sum\limits_{k=0}^n(-1)^k\dbinom{n}{k}^2 = \begin{cases} 0，若n是奇数\\ (-1)^m\dbinom{2m}{m}， 若n=2m\end{cases}$

> 当$n$为奇数时，前后可以抵消。   
>
> 当$n$为偶数时，$???$

**7.**求出等于下列表达式的二项式系数：$\dbinom{n}{k} = 3\dbinom{n}{k-1}+3\dbinom{n}{k-2}+\dbinom{n}{k-3}$

> 

**8.**证明：$\dbinom{r}{k}=\frac{r}{r-k}\dbinom{r-1}{k}$,其中$r$为实数，$k$是实数且 $r \neq k$

> $\dbinom{r}{k} = \frac{r}{k} \dbinom{r - 1}{k - 1} = \frac{r}{k} \times \frac{(r - 1)!}{(k - 1)!(r- k)!} = \frac{r}{r-k} \times \dfrac{(r - 1)!}{k!(r-1-k)!} = \dfrac{r(r-1)!}{k!(r - k)!} = \frac{r}{r - k} \dbinom{r - 1}{k}$

**9.**求和：$1-\frac{1}{2}\dbinom{n}{1}+\frac{1}{3}\dbinom{n}{2}-\frac{1}{4}\dbinom{n}{3}+...+(-1)^n\frac{1}{n+1}\dbinom{n}{n}$

> $$
> 1-\frac{1}{2}\dbinom{n}{1}+\frac{1}{3}\dbinom{n}{2}-\frac{1}{4}\dbinom{n}{3}+...+(-1)^n\frac{1}{n+1}\dbinom{n}{n} \\ 
> =1 - \dfrac{1 \times n!}{2 \times 1! \times (n - 1)!} + \dfrac{1 \times n!}{3 \times 2! \times (n - 2)!} - \dfrac{1\times n!}{4\times 3! \times(n - 3)}! + \dots + (-1) ^ n \dfrac{1 \times n!}{(n + 1) \times n! \times (n - n)!}\\
> = \dfrac{\sum_{k=0}^{n} (-1) ^ k \dbinom{n+1}{k+1}}{n + 1}\\
> = \dfrac{1}{n+1}
> $$

**10.**证明：$\dbinom{n+1}{k+1}=\dbinom{0}{k}+\dbinom{1}{k}+...+\dbinom{n-1}{k}+\dbinom{n}{k} 以及m^2=2\dbinom{m}{2}+\dbinom{m}{1}$

> 从组合意义证明，左式表示从$a_1,a_2,a_3,\dots a_{n + 1}$中选出$k + 1$个元素的方案数。	
>
> 那么对于$\dbinom{i}{k}$表示不选前$n - i - 1$个元素，但一定选择第$i$元素，那么就只能从剩下的$i$个元素中再选出$k$个。   
>
> ----
>
> 从组合意义证明，左式表示从$m$个元素中选出两个元素(可相同)组成有序坐标数，右式表示从$m$个元素中选出两个元素(可相同)组成有序坐标数与横纵坐标相同的坐标数。两式显然相等。

**11.**求整数 $a$、$b$和$c$，使得对所有的$m$有：$m^3 = a\dbinom{m}{3}+b\dbinom{m}{2}+c\dbinom{m}{1}$

> 即是 $a = 6, b = 6, c = 1$

